【長文討論】割定唔割？和理非底線討論

暴政當道，勇武手足好自然想行動升級。近日有巴絲問咗幾次「割定唔割」。呢條問題當然問得合理，但答案可能唔係一個正負評咁簡單。

綜合雨革經驗，與其喺勇武行動完後俾位俾三毛瘋狂分化勇武同和理非，倒不如我哋首先就「割定唔割」呢個棘手問題交換吓意見，總好過被人喺事後嚟煽風點火。

我（作為一個和理非）以下先拋磚，講五點個人諗法。小弟用咗好多心機打，無論得唔得到認同都好，我係真誠想同勇武巴絲分享的。

（以下純屬學術討論，探討社會對唔同行為嘅可能反應。本人並非鼓吹任何實質行動，而本人嘅估計亦未必準確。）

1. 咩先係「割蓆」？

呢點好重要。首先，究竟咩係「割蓆」？我覺得「割蓆」係表態永遠唔再當對方係同路人，咁先係「割蓆」。但反對（甚至斥責）對方一啲行為，根本唔算「割蓆」。呢個 term 喺雨革後期被分化三毛濫用，搞到依家啲人係唔係都話人割蓆。

例如：早兩個星期有巴打 post 話「遊行時唔好再嗌香港人加油啦屌」。咁代唔代表嗰位樓主同所有和理非割蓆？好明顯唔係。

又例如：張超雄提出修例嚴重柒咗，喺度俾人屌到屎忽開花，咁代唔代表佢俾成個連登割蓆？都唔算，因為佢一撤回議案，大家唔再屌，仲有巴打公開向佢講唔好意思。重點係：大家都係對事，唔係對人，好難算係「割蓆」。

所以，就算有人反對、甚至斥責部份武力行為，都唔代表一定係割蓆，我哋唔好咁易被人分化！

2.「割定唔割」往往取決於行動結果，而唔係行動計劃

「割定唔割」有時好難事前講定，因為事情發展往往難以估計。

記得 7.21 喺上環都有人用火焚燒雜物，但只係喺馬路中心一個小火堆，無乜危險。但如果有人真係去燒人哋祠堂/祖墳，結果火勢蔓延、死傷無數，咁市民（包括絕大部分非建制、和理非、泛民）係好難、好難表態同情或體諒勇武嘅行為。呢點無論大家有咩立場，相信都唔難理解。

以上並唔係想討論好唔好入村或用火。我只係想帶出你好難喺事前問一條簡單問題，例如：「用火，割定唔割？」，因為市民反應係同件事嘅結果好有關係，而事態發展往往難以估計。

亦因此，我想懇請勇武人士凡事三思而後行，要考慮一個行動最壞嘅結果係咪大家可以承受得到，否則社會反應可能同你哋嘅期望有所偏差。

3. 一啲可能嘅「和理非底線」

我係一個和理非，身邊嘅人都係和理非，或者我嘗試歸納我認識嘅人對勇武行為（相對於現時局勢）嘅一啲「底線」作為大家討論嘅開始。

a) 行動不能累及無辜，亦不能無差別攻擊。社會就係譴責 7.21 嘅白衣人無差別恐怖襲擊，點可能支持性質一樣嘅行動？再睇遠啲，1967 年暴動期間，市民齊聲譴責暴徒、甚至大力支持英軍鎮壓，主要就係因為當時放炸彈同放火累及無辜，呢點相當重要。

b) 行動本身只針對施暴者（或暴政代表），如果係針對施暴者家人、朋友、鄰居等（亦即係無辜），相信市民好難理解或支持。我哋應該明白，「禍必及家人」兼造成人命傷亡，其實同共產黨嘅「連坐法」無分別。但當然，如果只係起吓人底，實質傷害有限，縱使有人唔贊成，反對聲音都唔會大。

c) 「武力對等」。警察 6.12 點樣對待市民，市民喺沙田就點樣對待番警察。雖然社會唔係人人都支持呢個報復，但普遍理解。同理，「自衛還手」喺「武力對等」之下亦非常合理，只要運用嘅武力唔明顯大於施暴者就得。但調轉，如果有人用木棍打人，你結果殺人全家、或將人活活燒至重傷，咁就一啲都唔「對等」。如果無記錯，「武力對等」係由梁天琦提出的。

d) 行動不能構成死亡。人權國家大多廢除死刑，就係因為好多人相信無人有權奪去他人生命，相信呢個都係好多香港市民同國際輿論嘅底線。

以上四點只係拋磚引玉，唔一定正確，旨在引發討論。而且，呢幾點「底線」只係相對現時局面，市民對武力嘅接受程度係會改變的。2014 同今日已經係兩個世界。

或者有人會問，呢啲底線如果被超越，和理非係咪就即刻「割蓆」？未必，要視乎實際情況，而就算有人斥責一個行動亦未必代表割蓆，詳見以上第 (1) 點。

但有一樣嘢係可以肯定：如果呢啲底線被超越，參與抗爭嘅市民（及和理非）人數將會銳減。唔係因為佢哋割蓆，而係佢哋覺得自己再無能力支持/參與/貢獻一啲自己唔認同嘅行為。當人數一少，勇武面對嘅危險就更大，請見以下第 (4) 點。

4. 勇武要「帶領群眾」，而唔係「拋離群眾」，先可能保護自己

呢點同割蓆無直接關係，只係對勇武手足嘅一啲呼籲。有時，抗爭者（尤其和理非）確實需要勇武行前一步帶領，否則運動好難推進。但請記住：大家係要「帶領」群眾，而唔係「拋離」群眾，群眾先可以做勇武嘅後盾，而呢個後盾係勇武需要的，因為能夠有限度保護勇武嘅只有「社會普遍民意」同輿論。就今次反送中嚟講，如果唔係有「社會普遍民意」呢種「隱形保護」，相信黑警嘅搜捕行動同近期運用嘅暴力將會大規模得多。

再次重申：行前一步或幾步帶住大家行先係「帶領」；你如果行快幾個街口，根本唔係「帶領」，只係「獨自行動」。群眾就算唔割蓆，都好難跟緊做你哋嘅後盾聲援、保護你哋。

好不幸同令人好痛心，梁天琦同一眾魚革義士就係「行前得太多」嘅例子。

咁咩叫唔好「拋離群眾」？就係避免超越「普遍民意」嘅底線（詳見 (3) 作為參考），或最少唔好超越好多。否則，你就係「拋離群眾」，而唔係「帶領群眾」。但請留意，條底線係會移動的，今日條線比起 2014 已經寬鬆得多。所以，如果暴政冥頑不靈，部分第 (3) 點提到嘅底線喺將來可能會進一步放寬。

坦白講，共產黨好強大，就算集所有香港人之力都未必有十足把握對抗強權，「拋離群眾」、「獨自行動」係接近必死無疑。

令人欣慰嘅係，由 6.9 晚起直至 7.21，我（作為和理非）覺得勇武都係一路帶領住群眾，並無將群眾拋離。希望呢個情況會繼續維持落去。但呢點實在需要大家克制、唔好俾仇恨控制，更加唔好俾三毛煽動誤導。

5. 勇武與泛民

最後，三毛另一分化目標係泛民議員，因為勇武同泛民嘅關係（表面睇嚟）係最脆弱。就喺另一個 post，有位巴打話「依家警告定班泛民[議員]先，如果你地割蓆，2020年你地全部唔洗選了，整個民主派會陪香港人一齊滅亡。」

我想講，大家其實唔使特別針對呢班議員，因為泛民嘅職責從來都係反映社會上「非建制派」嘅「普遍民意」（詳見以上第 (4) 點）。大家講得無錯，泛民想要選票，越多越好，所以本質上佢哋嘅言論從來都唔會偏離「普遍民意」，否則就係倒自己米。泛民喺 2016 魚革有割蓆、今次無割（反而處處幫忙、保護抗爭者），呢兩種相反嘅行為好大程度上只係反映當代社會「普遍民意」嘅轉變，並唔係泛民今次「懺悔」或「選舉近了」咁簡單（事實上，2016 魚革都係選舉年）。所以大家實在唔需要要脅泛民，因為佢哋只係反映民意，而民意先係勇武手足嘅最大保護（詳見第 (4) 點）。

泛民需要選票，但其實抗爭者都需要泛民嘅支援。大家記住，無論社會發生咩事，本地同外國記者都會第一時間訪問議員，所以係得佢哋先會有咁多 airtime 為大家爭取輿論支持。大家衝完，立法會議員、區議員都可以運用佢哋嘅資源落區擺街站同市民解說，民意就係咁累積番嚟。雖然今屆泛民係議會少數，阻唔到惡法，但議員嘅身份多少都有特權，大家都見過佢哋燃狗。所以，我哋有權對泛民有要求之餘，我哋亦應該希望佢哋能夠保留議席，除非佢哋失職，亦即係背棄主流民意。但我想講，「背棄主流民意」（根據以上討論）同樣係勇武需要避免的，所以勇武同泛民並無原則上嘅分歧，我哋唔好咁易被人分化。

利申：其實我一向獨來獨往，唔認識任何泛民，連抗爭者都唔識。我唔係想幫泛民辯護，只係唔想我哋被有心人分化而令建制派多咗議席。

我都唔知以上嘅分析啱唔啱，請大家俾啲意見討論。如果有人想話我割蓆，請先睇睇以上第 (1) 點。

大家對三毛分化唔使客氣。

贊成討論嘅請推。Thanks!

Push

長文推

唔洗討論
論定也是割

「二元對立」就係五毛最常用嘅技倆。
本文第一點就係指出「割」同「唔割」之間其實有好大空間。

推

政府入面嘅暴徒聽住 ！

如果香港市民嘅遊行活動裡面，有任何示威者被襲擊受傷甚至死亡嘅話，而你地冇全力協助防御拯救 ！

即係代表你地唔能夠代表人民去保護人民嘅生命財產 ！

咁你地只配得被自己生產嘅卵玷污 !

睇下你地仲有乜卵用！

自己計下條數，你地將會承受10,872,000次玷污。

註1：毅進制遊行人數
6.9 ~ 24萬人
6.16 ~ 33.8萬人
7.1 ~ 19萬人
7.21 ~ 13.8萬人
每人1打中國雞蛋

註2： 實際玷污次數應該係48,120,000次或以上

寫得几好⋯勇武都要大義名份，前線背後就係宣傳戰⋯你睇過美國隊長就明

巴打講得好

講得好

push

好撚多呢啲廢post 討論黎討論去 割你老母咩

726 727

sorry, 我只係想大家多啲互相了解，唔好被人分化...

唔錯。
幾清晰。幫推一下。
今次真係香港嘅End game，我地只有團結所有人先有一線生機。

想贏定想出氣，真係要冷靜諗清楚

利申：除左傷及無辜之外，點都唔割

可以畀意見希望對方改善，但絕不譴責（除非有非常確實證據證明係鬼）

以我所認知，今次運動淨係得和理非話：

如果勇武做咩做咩就要割。

相反，係無勇武話：

如果和理非做咩做咩就要割。

其實...兄弟爬山，各有各做、是否已經名存實亡？

請大家記得要一直提醒自己

不分化，不割蓆，不篤灰

一切盡可能理性討論先，忍住先唔好一黎就3毛、5毛、捉鬼、割蓆，忍一忍...

1. 無可否認，勇武嘅行動（比和理非）較多變，亦因此較具爭議性，所以有較多討論都可以理解。和理非最令人「非議」嘅唱 K 已經無做了。

2. 絕對唔係「今次運動淨係得和理非話：如果勇武做咩做咩就要割。」，只係大家都需要集思廣益，將自己認為對件事好嘅諗法分享出嚟俾大家參考。正如本文第一點講，「割」同「唔割」之間其實有好大空間。

高質推一推.
我覺得不能傷害無辜呢個真係好多人底線, 而家咁既民意都係因為721傷害到普通人, 我地唔犯得呢D錯.
另外我好想建議勇武有個隱藏大台, 好想你地有組織D而唔係下下臨時發起. 特別係指撤退時間及步驟方面. 勇武注定係少數, 亦係精兵, 所以一個都不能少. 如果可以有完善既離場機制, 就唔會重犯之前死拖被圍既局面.

值得討論

勇武底線：

唔好亂散水

清幾百人總比清幾百人黎得容易

推！
記住勇武個「武」字係「止戈為武」
勇武係以武制暴
用嚟制止暴力、暴政
所以武力唔係暴力 而係同所受武力對等
無差別襲擊、過份武力就係暴力
沒有暴徒 只有暴政
千祈唔好做暴徒
只可以以武制暴

好少發夢，不過今次唔係政治層面既野，一班居民想為自己區加油。如果無勇武守護，唔會敢行出黎，無形中都係一個互補效果，緊記，背後有一班和理非需要你們守護，別走太前，別挑釁，更別被挑釁，被守護的也不想你們受傷害。

祝禱明天元朗平安過渡

pish

勇武都要有底線, 好似你講果種咁, 而係大部分和理非都認同既咁就得
意思係就算和理非自己唔會做唔想做但理解
但有d野真係過晒線就唔會包底, e.g. 主動去打人殺人, 做到同警察一樣咁

有呢條底線就可以較好地防範對家著黑衫做過火嘢
而我地呢邊陷入割定唔割嘅分化問題入面
聽日真係好關鍵，大家真係要打醒十二分精神

勇武今次請智取, 樓主命題二元分立設計得唔好
不割但請不要令和理非難做
不要主動挑釁
小不忍則亂大謀

樓主正中心聲

不過有暴力事件係由於警方失責黎講。

我都係建議搞返警察呢D Target，而唔係我哋自己去confront施暴者。

因為對住政府搞示威係比較好justify。

掉核彈都唔割呀

尤其是政府喺呢單野上認左低威，我地應該打蛇隨棍上，
要求佢哋要charge佢地暴動

我唔覺呢個係廢post
樓主講野有根有據

你講左個重點，就係割唔割其實係睇個結果
如果放火燒村死人，好難唔割

但如果係用燃燒彈去阻擋警方既攻勢，就唔會有咩問題。

几你老母咩
番去搵共產黨大義啦你

你地對唔對得住攬炒巴
未like未subscribe未follow未retweet既快D幫幫手

Facebook:

Twitter:

Instagram:

YouTube:

有fd住英國既話請叫埋佢地幫手簽petition

戰爭本來就係無止境既升級,直到其中一方消亡或許兩邊都打唔到落去要埋枱

面對敵人接近無上限既武力,一直自我設限,綁手綁腳、顧左右而言他根本無可能贏

唔好話會迫到對方出匪軍,因為我唔撚信今時今日左膠既行動會迫到共匪出呢張攬炒既底牌

巴士底既牆只會因攻擊而崩潰,唔會因為你座穿牢底而倒下

我㩒入嚟睇都唔第一句覆左你先 唔割

好文 幫推

我認為普遍民眾覺得唔傷害到人同埋適當自衛便能接受，例如0701民眾覺得撞爛玻璃無問題，相返魚蛋追打警察會令巿民反感，雨傘長期佔領嚴重影響附近商店都會令中立同淺藍反感

依家既運動全靠勇武係前線佔路，盡力阻止警方清場，先至突顯到警方使用不對等武力，更令政府下錯棋，想透過圍捕同黑社會打壓巿民，反而激起更多人反對

所以依場運動全靠勇武令個運動繼續keep 住溫度，並令民眾更接受佔路,衝擊等行動，令政府行錯棋，但唔好行得太前，就好似矛同盾分得太開都唔得，無左民意支持，政府便企係道德高地打壓運動

push, nice post

睇曬幫推

有冇諗過投稿俾立場/蘋果嗰啲 等佢地spread開去 係連登po冇人睇長文 但係article就有人俾心機睇曬

係任何情況都唔撚割啊
又想set 一堆rule 去合理化割蓆
我屌你老母啦

連登圍內唔割無用，出面和理非割你阻到？

冇教條主義呀屌

推！寫得好！！

割乾割淨都冇所謂，鍾意既強烈譴責都唔介意
反正勇武得既都唔會打算出面。
不過求下你地，點割都唔好篤灰。唔好捉人。

仲有唔夠一日就開波喇
唔好要勇武一邊幫你地擋刀，一邊仲要驚住比人背後插刀。

你自己又post果d乜建設性野?

推有用POST

樓主真係遂點分析

支持!!!!!

1. 「棄絕教條主義」係梁天琦提出的，但「對等武力原則」（which naturally implies 以上第 3(a)-(c) 點）同樣都係由梁天琦提出。可見就算係梁天琦本人都唔係完全無原則地鼓吹勇武。

2. 再次重申，呢個唔係割蓆，只係想好好分析社會對勇武行為可能出現嘅反應。

3. 和理非從來，係從來，都無能力阻止勇武任何行動。但和理非屬於社會多數，亦係抗爭者一份子，有責任同勇武分享唔同行動嘅唔同後果。

4. 請留意，以上討論嘅「社會反應」唔止係連登嘅和理非咁簡單，係包埋整個社會嘅非建制、同時係非抗爭者嘅所有人。呢堆先真正多人。佢哋嘅反應係勇武需要面對的，亦關乎勇武嘅人身安全，詳見第 (4) 點。

兄弟爬山, 做乜都好, 搵咗攻略睇先!

唔好再on 99 講有事退去寫字樓!
元朗有L寫字樓/商場你退!!!

if 天水被人圍咗, 無交通工具, 跑online 離開元朗去洪水橋/屯門要行 1.5 至 2 小時!
即係2倍老銅出支聯辦既距離!

我見好多兄弟仲未意識到鄉村同城巿既分別!!!
做乜都好, 睇路呀!!! 唔好去送頭呀!!!

地圖傳送門:

我都認同對準目標做野係一定好過攬炒
因為而家未係攬炒既時候
所以如果我地做既野令到有傷亡既情況出現
而無一個合理既解釋
個運動好快就會玩完

你鍾意點玩文字，鍾意引用邊個，你慢慢玩。

應承我地，無論如何，唔篤灰ok?

我唔會割 但有無差別攻擊我一定會阻止

其實你知我知，就算連登全體會員應承你哋都係無用的。出面先係最多人，有藍有黃。我好大程度係唔想勇武（一批我哋嘅同路人）輕率犯險所以先打呢篇文。

割你老母

我都係直接唔睇呢d 文算
次次都搞到好撚灰

打擾晒

令你失望，好對唔住。Sorry...
相信呢篇文亦有唔準確嘅地方。

講解得好好！

今次運動堅持到咁耐，全靠民意support，connect到全香港人，就係光復成功之時

光復香港！
時代革命！

認同 推